屯門區議會禁團體直播 盤點18區仲有邊區唔畀影？

屯門區議會今日(3月5日)開會討論「明日大嶼願景」，期間民間團體「守護大嶼聯盟」成員到場抗議，並在旁聽期間拍攝和進行Facebook直播，引來區議員阻撓，並召來保安和警察將有關市民驅逐離場。原來屯門區議會議事守則規定，旁聽人士除了傳媒以外，其餘一概不可在會議上拍攝和錄影。翻查資料，各區的區議會規定都有不同，而最終的決定權，原來是「主席話事」。

香港01記者就旁聽行為規定，翻查18區的區議會文件，發現是「各處鄉村各處例」，各個區議會都可就會議常規作出不同的修訂，演化出自己的一套會議常規。

關於旁聽會議時的守則，所有區議會的會議常規都例明，旁聽人士可以先到先得形式入座，並不得在會議中發言。如出席或旁聽會議的人士的舉措妨礙會議進行，而區議會主席作出的警告無效，就可命令有關人士離開會場。常規亦明文規定，會議進行期間，所有出席或旁聽會議的人士在場內，必須關掉響鬧裝置，並不可使用電訊器材通話。

18區中，大部分區議會都未就拍攝行為作出明文規限，只有沙田、屯門、東區區議會的會議常規，羅列出有關條文。

屯門：區議員亦不可攝錄
《屯門區議會常規》第 40 條（6）列明，除非主席於聽取各議員或委員會成員的意見後另作 決定，否則新聞界以外的公眾人士，在旁聽區議會或其屬下委員會的會議時，都不得拍攝照片、進行錄音或錄影。而屯門區議員江鳳儀今午接受香港01訪問時指，屯門區區議會規定，會議期間，區議員亦不可攝錄：「我在開會前影屯門區議會的標誌，也被秘書處的工作人員阻止。」

東區：旁聽者不得錄影
《東區區議會會議常規》第49條（5）列明，所有旁聽區議會會議的人士在會議進行期間，不得拍攝照片、錄音或錄影。新聞界則不在此限， 但必須事前登記，及在不影響會議進行的情況下，於指定範圍拍攝、錄音或錄影。

沙田：攝錄器材需書面通知
《沙田區區議會會議常規》第15條(3)列明，會議進行期間，與會者及除記者以外的公眾人士若帶錄音或攝錄器材進入會議廳，需於每次會議前以書面方式知會區議會秘書處，以便轉告主席及與會者。該區區議會主席何厚祥回覆香港01時指，該區只要求帶攝錄器材的人士作出登記，毋須申請許可，更未規定與會者、公眾人士不可直播會議過程：「各區有不同的規定，但沙田區較開放，只是注重會議秩序，才要求登記。」他又指，區議會大會及屬下七個委員會會議的規則相同，皆不會限制拍攝、錄音或直播行為。

除了以上三區有明文列明市民旁聽和拍攝的相關規定，其餘區議會大部分都沒有禁止市民在會上拍攝、做直播，但也有以下一些特別細節需要注意：

灣仔：不防礙會議進行便可拍攝
觀塘：不可使用閃光燈
元朗：若認為有關舉措妨礙會議進行，主席有權決定要求有關人士離開。

各區議會對拍攝行為有所規管，都會於會議常規中明文規定，但亦有例外。西貢區議會的會議常規中，雖未有就任何拍攝行為作出規限，但該區區議員方國珊於2017年，就曾因用攝影器材直播會議，被該區部分區議員聯署譴責其違反議會守則。

牛屎佬地頭+建制派，正常

自律都唔識
人地開會你的直播
你係傳媒都叫有得跟進
呀豬呀狗拎住嚟直播都唔知畀咩人睇到
點晒相仲得了？

區議會開會喎，你估黑社會講數咩
都知區議員係邊個㗎啦
怕咩人影？

問題係政府部門/參與會議嘅代表唔鐘意俾人影，特別係會議文件。

依家快到第二日都有「官方」錄音，非「官方」視像直播有冇需要呢？呢層係可以討論。但今次嗰班係真民間記者定借熱血時報個名去做熱血公民先？大家心中有數。

同樣嘅論點喺啲五毛搞亂學生會會議嗰啲post都出現過
所以前題係自律囉

呢啲唔係法例黎

上得去開會，帶得幾多真係機密去呀，而且會議文件開會前連議程上網，有乜特別，但係內部用嘅討論策略或者power point就唔應該畀人影到。

就沙田嚟講，開會個下主席會提有人做錄影，等與會者都有知情權。牛肉飯議員直情連自己直播自己，當向居民匯報。所以睇個人本身開唔開明，而唔係追唔上時代嘅會議章程

Powerpoint最易令公眾明白其實應該要公開。

呢個我講得唔清楚，係有內部講稿嘅power point

黑社會講數當然不可外洩
大家明既